{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8c5a2b46-142c-4a97-a99e-f8b5b07b7de3",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Ejercicio 4.3-1\n",
    "# a)\n",
    "## Enunciado:\n",
    "Utilizando el método de sustitución resuelve:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = T(n - 1) + n\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "suponiendo que tiene una solución $T(n) = O(n^2)$.\n",
    "\n",
    "### Hipótesis inductiva\n",
    "\n",
    "Suponemos que la solución para $T(n)$ es $O(n^2)$. Suponemos que existe una constante $c$ tal que:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) \\leq c \\cdot n^2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "### Caso base \n",
    "\n",
    "Tomamos como $T(1)$. Suponemos:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(1) = 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Entonces, $c$ debe ser lo suficientemente grande para que:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(1) = 1 \\leq c \\cdot 1^2 = c\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "### Hipótesis inductiva \n",
    "\n",
    "Suponiendo que $T(k) \\leq c \\cdot k^2$ es cierto para todos los $k < n$, aplicamos la sustitución para $T(n-1)$:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = T(n - 1) + n\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "T(n) \\leq c \\cdot (n - 1)^2 + n\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Expresamos $c \\cdot (n - 1)^2$ en términos de $n$:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "c \\cdot (n - 1)^2 = c \\cdot (n^2 - 2n + 1)\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "T(n) \\leq c \\cdot n^2 - 2cn + c + n\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Para que $T(n) \\leq c \\cdot n^2$, necesitamos:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "-2cn + c + n \\leq 0\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "n(1 - 2c) + c \\leq 0\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Podemos ajustar $c$ para que esta desigualdad se mantenga, eligiendo $c$ suficientemente grande para que el término lineal $n(1 - 2c)$ sea dominado por $-2cn$, manteniendo $c$ mayor o igual que el término libre. Por ejemplo:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "c = 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Al probarlo con $c = 1$, notamos que:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) \\leq n^2 - 2n + 1 + n = n^2 - n + 1\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Esto no cumple directamente $T(n) \\leq n^2$ para todo $n$, así que necesitamos ajustar $c$. Escogiendo $c$ suficientemente grande, por ejemplo $c = 1$, y luego ajustando para que el término lineal y constante sean absorbidos por $c \\cdot n^2$, nos aseguramos que la desigualdad se cumple.\n",
    "\n",
    "Así podemos afirmar que $T(n) = O(n^2)$ es una cota correcta para esta recurrencia usando el método de sustitución, eligiendo $c$ adecuadamente grande para cubrir todos los casos. Esta solución asume que $c$ puede ser cualquier constante que cumpla las condiciones."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "e71fe27b-2dbe-4e26-a4cf-f8907e049c6b",
   "metadata": {},
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "089ab4e1-3ab4-4c2c-8bcf-88e395ae6390",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# b)\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = T(n/2) + \\Theta(1)\n",
    "$$\n",
    "demostrar que tiene solución $T(n) = O(\\log n)$.\n",
    "\n",
    "### Hipótesis inductiva\n",
    "Suponemos que $T(n) = O(\\log n)$. Esto implica que existen constantes $c > 0$ y $n_0 \\geq 1$ tales que para todo $n \\geq n_0$,\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) \\leq c \\cdot \\log n\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "### Base inductiva\n",
    "Supongamos que $T(1) = 0$. Este caso base es trivialmente menor o igual a $c \\cdot \\log 1 = 0$, para cualquier $c \\geq 0$.\n",
    "\n",
    "### Paso inductivo\n",
    "Suponemos que la afirmación es cierta para $n/2$, es decir, $T(n/2) \\leq c \\cdot \\log(n/2)$. Sustituimos esto en la recurrencia para obtener $T(n)$:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = T(n/2) + \\Theta(1)\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\leq c \\cdot \\log(n/2) + \\Theta(1)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Por la propiedad de los logaritmos $ \\log(n/2) = \\log n - \\log 2 $. Como $ \\log 2 = 1 $, esto se convierte en:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) \\leq c \\cdot (\\log n - 1) + \\Theta(1)\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "= c \\cdot \\log n - c + \\Theta(1)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "### Paso 5: Ajuste de la constante $c$\n",
    "Para asegurar que $T(n) \\leq c \\cdot \\log n$ es válido para todos los $n \\geq n_0$, necesitamos que $-c + \\Theta(1)$ sea absorbido por el término $c \\cdot \\log n$. Esto se puede garantizar eligiendo $c$ y la constante implícita en $\\Theta(1)$ adecuadamente. Supongamos que $\\Theta(1)$ es una constante positiva $k$, entonces:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "-c + k \\leq 0\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "c \\geq k\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Eligiendo $c$ al menos tan grande como $k$ y considerando $n_0 \\geq 1$, aseguramos que la inecuación se mantiene.\n",
    "\n",
    "Al ajustar $c$ adecuadamente y partiendo de la base de que $\\log n$ aumenta muy lentamente, cualquier término constante $k$ puede ser cubierto por $c \\cdot \\log n$. Esto muestra que $T(n) = O(\\log n)$ es una cota correcta para esta recurrencia, demostrando que crece en orden logarítmico respecto a $n$.\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "c0c21884-6409-48e7-b525-c4c44d0092b4",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# c)\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = 2T(n/2) + n\n",
    "$$\n",
    "demostrar que tiene una solución $T(n) = \\Theta(n \\log n)$ utilizando el método de sustitución.\n",
    "\n",
    "### Hipótesis inductiva\n",
    "Vamos a suponer que $T(n) = c \\cdot n \\log n$ para algún $c > 0$. Necesitamos probar que esto satisface la recurrencia para todos los $n \\geq 2$, asumiendo que es cierto para $n/2$.\n",
    "\n",
    "Suponemos que la propiedad es cierta para $n/2$, es decir:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n/2) = c \\cdot \\frac{n}{2} \\log \\frac{n}{2}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Sustituimos la hipótesis inductiva en la recurrencia:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = 2 \\left(c \\cdot \\frac{n}{2} \\log \\frac{n}{2}\\right) + n\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Utilizando la propiedad del logaritmo $ \\log \\frac{n}{2} = \\log n - \\log 2 $, donde $ \\log 2 = 1 $:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = 2 \\left(c \\cdot \\frac{n}{2} (\\log n - 1)\\right) + n\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "T(n) = c \\cdot n \\log n - c \\cdot n + n\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "T(n) = c \\cdot n \\log n - (c - 1) \\cdot n\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "### Ajuste de $c$\n",
    "Queremos que $T(n)$ siga siendo $c \\cdot n \\log n$. Para que esto ocurra, el término $- (c - 1) \\cdot n$ debe ser absorbido por el término dominante $c \\cdot n \\log n$, podemos elegir $c$ de manera que esto se cumpla. Una opción es simplemente asegurarse de que $c$ sea suficientemente grande para que el término constante adicional no afecte la forma asintótica.\n",
    "\n",
    "Si $c$ es suficientemente grande, entonces $T(n) \\leq c \\cdot n \\log n$ se cumple, lo que implica que $T(n) = O(n \\log n)$. Además, debido a la forma de la recurrencia, donde cada división se suma $n$, es fácil ver que $T(n)$ no puede ser menor que $O(n \\log n)$, estableciendo así que $T(n) = \\Theta(n \\log n)$.\n",
    "\n",
    "Esto concluye la demostración de que $T(n)$ tiene una complejidad de $ \\Theta(n \\log n) $.\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "52ec350f-9054-467e-bba2-2114e31b96a7",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# d)\n",
    "Recurrencia:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = 2T(n/2 + 17) + n\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "solución $T(n) = O(n \\log n)$.\n",
    "\n",
    "### Hipótesis inductiva\n",
    "Suponemos que $T(n) = O(n \\log n)$. Esto implica que existen constantes $c > 0$ y $n_0 \\geq 1$ tales que para todo $n \\geq n_0$,\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) \\leq c \\cdot n \\log n\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "### Base inductiva\n",
    "Suponemos que $T(1) = 0$. Este caso base es trivialmente menor o igual a $c \\cdot 1 \\log 1 = 0$, para cualquier $c \\geq 0$.\n",
    "\n",
    "### Paso inductivo\n",
    "Suponemos que la afirmación es cierta para $n/2 + 17$, es decir, \n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n/2 + 17) \\leq c \\cdot \\left(\\frac{n}{2} + 17\\right) \\log\\left(\\frac{n}{2} + 17\\right).\n",
    "$$ \n",
    "\n",
    "Sustituimos esto en la recurrencia para obtener $T(n)$:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = 2T(n/2 + 17) + n\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\leq 2\\left[c \\cdot \\left(\\frac{n}{2} + 17\\right) \\log\\left(\\frac{n}{2} + 17\\right)\\right] + n\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Utilizamos la propiedad de los logaritmos y la naturaleza del logaritmo para manejar el término $n/2 + 17$. Notamos que $\\log(n/2 + 17)$ es aproximadamente $\\log n$ para grandes $n$, dado que 17 es constante y se vuelve menos significativo a medida que $n$ aumenta:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) \\leq 2\\left[c \\cdot \\left(\\frac{n}{2} + 17\\right) \\log n\\right] + n\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "= c \\cdot n \\log n + 34c \\cdot \\log n + n\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Para asegurar que $T(n) \\leq c \\cdot n \\log n$ es válido para todos los $n \\geq n_0$, necesitamos que el término adicional $34c \\cdot \\log n + n$ sea absorbido por el término $c \\cdot n \\log n$. Esto puede ser garantizado si el $c$ elegido es suficientemente grande para que el crecimiento adicional sea menor en comparación con el término principal:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "c \\cdot n \\log n \\geq 34c \\cdot \\log n + n\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "n \\log n \\geq 34 \\log n + \\frac{n}{c}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Por tanto, $c$ debe ser al menos tan grande como para que el término $\\frac{n}{c}$ sea menor que $n \\log n$ para grandes $n$. Si ajustamos $c$ para manejar estos términos adicionales, podemos concluir que $T(n) = O(n \\log n)$.\n",
    "\n",
    "\n",
    "Este ajuste muestra que $T(n) = O(n \\log n)$ es una cota correcta para esta recurrencia, demostrando que el crecimiento sigue siendo $O(n \\log n)$ a pesar de la adición de la constante en el término recursivo.\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "f0ad7b06-ac97-467b-8d8a-036d40efecfa",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# e)\n",
    "Recurrencia:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = 2T(n/3) + \\Theta(n)\n",
    "$$\n",
    "Solución $T(n) = \\Theta(n)$.\n",
    "\n",
    "### Hipótesis inductiva\n",
    "Suponemos que $T(n) = \\Theta(n)$. Esto significa que existen constantes $c_1, c_2 > 0$ y $n_0 \\geq 1$ tales que para todo $n \\geq n_0$,\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "c_1 \\cdot n \\leq T(n) \\leq c_2 \\cdot n\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "### Base inductiva\n",
    "Asumimos que $T(1) = d$, donde $d$ es alguna constante dadaPodemos establecer $c_1 \\leq d \\leq c_2$.\n",
    "\n",
    "### Paso inductivo\n",
    "Suponemos que la afirmación es cierta para $n/3$, es decir,\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "c_1 \\cdot \\frac{n}{3} \\leq T(n/3) \\leq c_2 \\cdot \\frac{n}{3}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = 2T(n/3) + \\Theta(n)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Usando que $\\Theta(n) = kn$ para alguna constante $k$, tenemos:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) \\geq 2\\left(c_1 \\cdot \\frac{n}{3}\\right) + kn\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "T(n) \\leq 2\\left(c_2 \\cdot \\frac{n}{3}\\right) + kn\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Esto se simplifica a:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) \\geq \\frac{2c_1n}{3} + kn\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "T(n) \\leq \\frac{2c_2n}{3} + kn\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Queremos que $T(n) \\approx cn$ para alguna constante $c$, y deseamos que se cumpla:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{2c_1}{3}n + kn \\leq cn \\leq \\frac{2c_2}{3}n + kn\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Esto implica que podemos elegir $c_1, c_2$ de tal manera que absorban el término $kn$ y que aún se mantenga el comportamiento lineal de $T(n)$. Por ejemplo, podríamos establecer:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "c_1 = \\frac{k}{3}\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "c_2 = k\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "siempre que estos valores sean compatibles con nuestras otras restricciones (como el caso base).\n",
    "\n",
    "La elección de las constantes adecuadas para $c_1$ y $c_2$, y una constante $k$ que representa $\\Theta(n)$, nos permitirá concluir que $T(n) = \\Theta(n)$, demostrando que la recurrencia crece linealmente con $n$.\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "316329b1-70b4-4612-82ff-e929c164cc55",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# f)\n",
    "Recurrencia:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = 4T(n/2) + \\Theta(n)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Solución $T(n) = \\Theta(n^2)$.\n",
    "\n",
    "### Hipótesis inductiva\n",
    "Vamos a suponer que $T(n) = \\Theta(n^2)$, es decir, existen constantes $c_1, c_2 > 0$ y $n_0 \\geq 1$ tales que para todo $n \\geq n_0$,\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "c_1 \\cdot n^2 \\leq T(n) \\leq c_2 \\cdot n^2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "### Base inductiva\n",
    "Supongamos que $T(1) = d$, donde $d$ es alguna constante. Necesitamos que $d$ sea compatible con $c_1 \\leq d \\leq c_2$.\n",
    "\n",
    "### Paso 3: Paso inductivo\n",
    "Suponemos que la afirmación es cierta para $n/2$, es decir,\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "c_1 \\cdot \\left(\\frac{n}{2}\\right)^2 \\leq T(n/2) \\leq c_2 \\cdot \\left(\\frac{n}{2}\\right)^2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = 4T(n/2) + \\Theta(n)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Si $\\Theta(n) = kn$ para alguna constante $k$, tenemos:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = 4\\left(c_2 \\cdot \\left(\\frac{n}{2}\\right)^2\\right) + kn\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "T(n) = c_2 \\cdot n^2 + kn\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Similarmente:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "T(n) = 4\\left(c_1 \\cdot \\left(\\frac{n}{2}\\right)^2\\right) + kn\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "T(n) = c_1 \\cdot n^2 + kn\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Para que $T(n)$ se mantenga dentro de $\\Theta(n^2)$, necesitamos que el término $kn$ sea absorbido por el término dominante $n^2$. Es decir, que el crecimiento cuadrático predomine sobre el término lineal añadido. Esto puede requerir un ajuste de $c_1$ y $c_2$ para asegurar que:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "c_1 \\cdot n^2 \\leq T(n) \\leq c_2 \\cdot n^2\n",
    "$$\n",
    "El crecimiento de $T(n)$ se ajusta claramente a $\\Theta(n^2)$. Esta estructura garantiza que el término $n^2$ domina y que la función de recurrencia sigue siendo cuadrática. Ajustando adecuadamente $c_1$ y $c_2$ y eligiendo una constante $k$ adecuada, podemos demostrar que $T(n) = \\Theta(n^2)$.\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "cd305ba2-3693-4c69-9221-239ffa9700dc",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Julia 1.10.4",
   "language": "julia",
   "name": "julia-1.10"
  },
  "language_info": {
   "file_extension": ".jl",
   "mimetype": "application/julia",
   "name": "julia",
   "version": "1.10.4"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
