{
  "nbformat": 4,
  "nbformat_minor": 0,
  "metadata": {
    "colab": {
      "provenance": []
    },
    "kernelspec": {
      "name": "python3",
      "display_name": "Python 3"
    },
    "language_info": {
      "name": "python"
    }
  },
  "cells": [
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "metadata": {
        "id": "wbGjRCuS2LjK"
      },
      "outputs": [],
      "source": []
    },
    {
      "cell_type": "markdown",
      "source": [
        "**Enunciado**\n",
        "\n",
        "Para cada una de las siguientes recurrencias, bosqueja la recursión del arbol y encuentra un buen limite superior de la solución. Después usa el método de sustitución para verificar tu respuesta.\n",
        "\n",
        "\n",
        "\n",
        "1.   $T(n) = T(\\frac{n}{2}) + n^3$\n",
        "1.   $T(n) = 4T(\\frac{n}{3}) + n$\n",
        "2.   $T(n) = 4T(\\frac{n}{2}) + n$\n",
        "2.   $T(n) = 3T(n-1) + 1$\n",
        "\n",
        "Para el inciso 1, sea $T(\\frac{n}{2}) + n^3$, entonces empezando a hacer iteraciones dentro dé, obtenemos lo sigiuiente:\n",
        "\n",
        "$T(n)$ = $T(\\frac{n}{2^2}) + (\\frac{n}{2})^3 +n^3$ = $T(\\frac{n}{2^2}) + (\\frac{n^3}{8}) +n^3$\n",
        "\n",
        "$T(n)$ = $T(\\frac{n}{2^3}) + (\\frac{n^3}{8^2}) +\\frac{n^3}{8} +n^3$\n",
        "\n",
        ".\n",
        "\n",
        ".\n",
        "\n",
        ".\n",
        "$T(n)$ = $T(\\frac{n}{2^k}) + (\\frac{n^3}{8^{(k-1)}}) + ... + \\frac{n^3}{8} +n^3$\n",
        "\n",
        "Esto de observar que la tendencia dicta que ese será el posible $T(n)$ , ahora lo que haremos, es probar para el caso base, además de que generalizaremos la suma de las $\\frac{n^3}{8^{(k-1)}}$. Pero antes para encontrar el valor de k, debemos de encontrar donde para el caso, lo cual es en uno, es decir:\n",
        "\n",
        "$\\frac{n}{2^k} = 1$\n",
        "$ \\log n  = k$\n",
        "\n",
        "Entonces obtenemos lo siguiente:\n",
        "\n",
        "$T(n)$ = $T(1) + \\sum_{i=1}^{n} \\frac{n^3}{8^i}  = Θ(1) + \\sum_{i=1}^{log n} \\frac{n^3}{8^i}$\n",
        "\n",
        "$\\sum_{i=1}^{\\log n} \\frac{n^3}{8^i}$\n",
        "\n",
        "$ = \\frac{n^3}{8} \\cdot \\frac{1- (\\frac{1}{8})^{(k-1)}}{1- (\\frac{1}{8})} = \\frac{8}{7} \\cdot n^3 \\cdot (1-(\\frac{1}{8})^{(k-1)} )$\n",
        "\n",
        "$= \\frac{n^3}{7} \\cdot (8- (\\frac{1}{8})k)$\n",
        "\n",
        "$\\therefore T(n) = \\theta(1) + \\frac{n^3}{7} \\cdot (8- (\\frac{1}{8})k) = \\theta(n^3)$.\n",
        "\n",
        "Para el inciso 2, donde $T(n) = 4T(\\frac{n}{3}) + n$ Haremos justo el mismo procedimiento:\n",
        "\n",
        "$T(n) = 4T(\\frac{n}{3}) + n$\n",
        "\n",
        "$T(n) = 4[4T(\\frac{n}{3^2}) + \\frac{n}{3}]+n = 4^2 T(\\frac{n}{3^2}) + \\frac{4n}{3}+n $\n",
        "\n",
        ".\n",
        "\n",
        ".\n",
        "\n",
        ".\n",
        "\n",
        "Si generalizamos, podemos imaginar que la funcion $T(n)$ seguira el siguiente comportamiento:\n",
        "\n",
        "$T(n) = 4^k T(\\frac{n}{3^k})+(\\frac{4}{3})^{(k-1)} +...+\\frac{4}{3}n +n$\n",
        "\n",
        "$T(n) = 4T(\\frac{n}{3^k})+ \\sum_{i=1}^{k-1} (\\frac{4}{3})^i n$\n",
        "\n",
        "Haciendo uso de las sumas geometricas, podemos decir que:\n",
        "\n",
        "$T(n) = 4T(\\frac{n}{3^k})+ \\frac{1- (\\frac{4}{3})^{(k)}}{1- (\\frac{4}{3})}$\n",
        "\n",
        "$  = 4^k \\theta(1) +\\frac{1- (\\frac{4}{3})^{(k)}}{1- (\\frac{4}{3})}$\n",
        "\n",
        "$ = 4^k \\theta(1) +3(\\frac{4}{3})^k -3$\n",
        "\n",
        "$ = 3^{(ϵk)} \\theta(1) +3(\\frac{3^{(ϵk)}}{3^k}) -3$\n",
        "\n",
        "Esto de que $4^k = 3^{(ϵk)} \\therefore k\\log4 = \\epsilon k\\log 3 $ De aqui se sigue que entonces $\\epsilon = \\frac{\\log4}{\\log3} = \\log_34$\n",
        "\n",
        "Entonces $T(n) = n^{(n\\log_34)}\\theta(1)+3n^{(\\log_3{(4-1)})}-3 \\therefore T(n) = \\theta(n^{(\\log_34)})$.\n",
        "\n",
        "\n",
        "Para el inciso 3, donde $T(n) = 4T(\\frac{n}{2})+n$ procederemos a realizar el método de sustitución, ahora nuestra recursión quedará de la siguiente manera:\n",
        "\n",
        "$T(n) = 4T(\\frac{n}{2})+n$\n",
        "\n",
        "$T(n) = 4[4T(\\frac{n}{2^2})+\\frac{n}{2}]+n = 4^2 T(\\frac{n}{2^2})+2n+n$\n",
        "\n",
        ".\n",
        "\n",
        ".\n",
        "\n",
        ".\n",
        "\n",
        "$T(n) = 4^k T(\\frac{n}{2^k}) + 2^{(k-1)}n +...+2n+n $\n",
        "\n",
        "Ahora que generalizamos la recursión englobaremos los factores de $2^{(k-1)}$ en una suma de $i=0$   hasta $i=k-1$ de la siguiente manera.\n",
        "\n",
        "$T(n) = 4^k T(\\frac{n}{2^k}) + \\sum_{i=1}^{k-1} 2^i n$\n",
        "\n",
        "Ahora evaluaremos en el caso base cuando es igual a 1.\n",
        "\n",
        "$T(n) = 4^k \\theta(1) + \\frac{1- 2^k}{1-2} =  4^k \\theta(1) + 2^k - 1 $\n",
        "\n",
        "Ahora buscaremos el valor de k, donde:\n",
        "\n",
        "$ 2^k n = 1 -> n= logk$\n",
        "\n",
        "Sustituyendo el valor de K en el valor de la recursión del caso base.\n",
        "\n",
        "$T(n) = 4^{(logn)} \\theta(1) + \\frac{1- 2^{(logn)}}{1-2} -1 =  n^2 \\theta(1) +n -1  \\therefore T(n) = \\theta(n^2)$\n",
        "\n",
        "Para el último inciso debemos de hacer lo siguiente:\n",
        "\n",
        "$T(n) = 3 T(n-1)+1$\n",
        "\n",
        "$T(n) = 3[3T(n-2)+1]+1 = 3^2T(n-2) +3 +1$\n",
        "\n",
        ".\n",
        "\n",
        ".\n",
        "\n",
        ".\n",
        "\n",
        "$T(n) = 3^k T(n-k) + 3^{(k-1)} + ... + 3+1$\n",
        "\n",
        "$T(n) = 3^k T(n-k) + \\sum_{i=1}^{k-1} 3^i = 3^k T(n-k)+ \\frac{3^k - 1 }{2} $\n",
        "\n",
        "Si estamos en el caso base sea n-k= 1 entonces k = n-1. Al hacer la sustitución:\n",
        "\n",
        "$T(n) = 3^{(n-1)} \\theta(1) + \\frac{3^{(n-1)}-1}{2} $\n",
        "\n",
        "Por lo tanto, $T(n) = \\theta(3^n)$\n",
        "\n",
        "\n",
        "\n",
        "\n"
      ],
      "metadata": {
        "id": "6eJIHoV75_Pg"
      }
    },
    {
      "cell_type": "markdown",
      "source": [],
      "metadata": {
        "id": "RNlQGTNWHYTl"
      }
    },
    {
      "cell_type": "markdown",
      "source": [],
      "metadata": {
        "id": "TqKsK9wB2QFy"
      }
    }
  ]
}